**湘江长沙综合枢纽工程**（“**长沙湘江航电枢纽工程**”、“长沙航电枢纽”，“**长沙大坝**”、“长沙湘江大坝”、“湘江长沙大坝”）位于[湖南省](../Page/湖南省.md "wikilink")[长沙市](../Page/长沙市.md "wikilink")[望城区境内的](../Page/望城区.md "wikilink")[湘江下游河段](../Page/湘江.md "wikilink")，为一处以适应湘江水运通道建设、提高供水保障水平和[长株潭三市城市发展需要为主](../Page/长株潭城市群.md "wikilink")，兼顾发电、交通等功能的基础设施建设工程。库区坝址地处望城区[丁字镇石渚村与](../Page/丁字镇.md "wikilink")[高塘岭镇胜利村之间](../Page/高塘岭镇.md "wikilink")[湘江蔡家洲](../Page/湘江.md "wikilink")，距[长沙市主城区](../Page/长沙市.md "wikilink")[橘子洲大桥约](../Page/橘子洲大桥.md "wikilink")26公里，距上游[株洲航电枢纽](../Page/株洲航电枢纽工程.md "wikilink")131公里。[工程包括年通过能力](../Page/工程.md "wikilink")9800万吨的2000吨级双线船闸、46孔泄水闸、[电站](../Page/水电站.md "wikilink")、坝顶高程39.7米宽27米长1,907米的坝顶公路桥等基础设施；库区正常蓄水水位29.7米、正常蓄水总库容为6.75亿[米](../Page/立方米.md "wikilink")³。湘江长沙综合枢纽工程将长沙、[株洲](../Page/株洲市.md "wikilink")、[湘潭三城市连成一起](../Page/湘潭市.md "wikilink")，构成带状滨水区域。
工程总投资63.78亿元，于2009年9月30日动工，预计工期六年\[1\]\[2\]\[3\]。

## 意义

长沙湘江航电枢纽工程可以形成共有库区的[城市群](../Page/城市群.md "wikilink")，有利促进[长株潭经济一体化](../Page/长株潭经济一体化.md "wikilink")；通过[湘江沿江风光带](../Page/湘江风光带.md "wikilink")，促进湘江沿岸生态与经济建设，同时形成特有的人文景观。

  - 解决[枯水期城市供水](../Page/枯水期.md "wikilink")。从气候条件看，湖南秋冬季节少雨，湘江河段常年出现枯水季节。枯水期平均时间5个月，特长年份长达7个月，近年甚至出现湘江断流，严重影响长株潭生活和工业用水。工程建成后可从根本上保证三市常年用水要求。
  - 提高湘江上游地区[通航能力](../Page/航运.md "wikilink")。由于枯水期影响船舶航行，低水位时100吨级船舶无法抵达长沙。工程建成后，库区河段可全年达到二级航道标准，大大提高湘江船舶通航能力。
  - 缓解部分供电紧张状况。工程建成后，附属工程的电站总[装机容量](../Page/装机容量.md "wikilink")8.4万[千瓦](../Page/千瓦.md "wikilink")，年发电量3.64亿[千瓦时](../Page/千瓦时.md "wikilink")，可充分缓解湘江枯水期长株潭城市群用电紧张的局面。

## 工程概况

工程位于湘江长沙城区下游香炉洲。主体工程包括年通过能力为3800万吨的2000吨级双线船闸，该船闸按通航一顶四艘1000吨级顶推船队标准及远景通过2000吨级船舶设计，修建34孔泄水闸，发电装机5万－8万千瓦，渠化株洲航电枢纽至长沙综合枢纽128公里的千吨级航道。

## 工程进程

  - 2004年1月，湖南省人大、政协会议，长沙代表团提议建议尽快建设湘江航电枢纽。
  - 2004年2月4日，湖南省政府召开长沙湘江航电枢纽工程专题会，[计划](../Page/计划.md "wikilink")、[建设](../Page/建设.md "wikilink")、[规划](../Page/规划.md "wikilink")、[交通](../Page/交通.md "wikilink")、[水利等单位长株潭](../Page/水利.md "wikilink")3市，对选址征询意见，并就[地质](../Page/地质.md "wikilink")、[防洪](../Page/防洪.md "wikilink")、[治污](../Page/治污.md "wikilink")、[生态](../Page/生态.md "wikilink")、[移民](../Page/移民.md "wikilink")、[交通以及拆迁等问题进行探讨研究](../Page/交通.md "wikilink")。
  - 2005年11月2日，湖南省发展改革委员会正式对《湘江长沙综合枢纽工程预可行性研究报告》进行了批复，同意工程立项。
  - 2005年12月5日，长沙市政府向在长的全国人大代表、省人大代表专门汇报长沙湘江航电枢纽工程项目的有关情况。
  - 2005年12月13日，《湘江长沙综合枢纽工程环评大纲》正式通过湖南省环境保护科学院组织的专家审查。

## 环保评估

《湘江长沙综合枢纽工程环评大纲》认为，工程建成后，库区部分的原有陆地变成水域，天然河道变成水库，水文特性发生一定变化，由于原天然河道流速减缓，[水体对污染物的自净降解能力下降](../Page/水体.md "wikilink")；工程建成后湘江水位发生变化，可能导致局部库岸不稳定问题；大坝的阻隔湘江水生[生态系统物流交换受到限制](../Page/生态系统.md "wikilink")；电站运行后库区河段的漂浮物质逐步聚集于坝前，在清渣过程中将形成大量的渣料。

《湘江长沙综合枢纽工程环评大纲》建议长株潭三市总体沿湘江两岸修建庞大的排污管道通达大坝下游，以彻底解决长株潭三市的排污问题。

## 官方网站

  - [长沙市湘江综合枢纽开发有限责任公司](http://www.xjcssn.com/)

## 资料来源

[Category:望城区](../Category/望城区.md "wikilink")
[Category:长沙建筑物](../Category/长沙建筑物.md "wikilink")
[Category:长株潭城市群](../Category/长株潭城市群.md "wikilink")
[Category:湘江干流航电工程](../Category/湘江干流航电工程.md "wikilink")

1.  [长沙房产网](http://news.0731fdc.com/fc/20099/30/20090930_08_3816_2.html)：《长株潭变库区城市群
    湘江长沙综合枢纽今开工》
2.  [《“湘江大坝”坎坷出生记》](http://laiba.tianya.cn/laiba/CommMsgs?cmm=2290&tid=2704279471654092268&ref=regulartopics)
3.  [湖南红网](http://hn.rednet.cn/c/2010/12/17/2139084.htm)：《长沙航电枢纽右岸道路：湘江路》